\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\usepackage{array}
\nosolout=1
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Les nombres complexes\\Étape n°8}
\reference{EAD\\Math 11}
\begin{document}

\setcounter{section}{4}

%otemplate

\section{Exercices de synthèse}
\label{syn}


\begin{exercice}[BAC - 2013]
   
Le plan complexe est muni d'un repère orthonormal direct \ouv.
  
On note i le nombre complexe tel que $\text{i}^2 = - 1$.
 
On considère le point A d'affixe $z_{\text{A}} = 1$ et le point B d'affixe $z_{\text{B}} = \text{i}$.
 
À tout point $M$ d'affixe $z_{M} = x + \text{i}y$, avec $x$ et $y$ deux réels tels que $y \neq 0$, on associe le point $M'$ d'affixe $z_{M'} = - \text{i}z_{M}$.
 
On désigne par $I$ le milieu du segment [A$M$].
 
Le but de l'exercice est de montrer que pour tout point $M$ n'appartenant pas à (OA), la médiane (O$I$) du triangle OA$M$ est aussi une hauteur du triangle OB$M'$ (propriété 1) et que B$M' = 2 \text{O}I$ (propriété 2). 


\begin{enumerate}
\item Dans cette question et uniquement dans cette question, on prend 

$z_{M} = 2\text{e}^{- \text{i}\frac{\pi}{3}}$. 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer la forme algébrique de $z_{M}$. 
		\item Montrer que $z_{M'} = - \sqrt{3} - \text{i}$.
		
Déterminer le module et un argument de $z_{M'}$. 
		\item Placer les points A, B, $M, M'$ et $I$ dans le
                  repère \ouv\ en prenant 2~cm pour unité graphique.
		 
Tracer la droite (O$I$) et vérifier rapidement les propriétés 1 et 2 à l'aide du graphique.
	\end{enumerate} 
\item On revient au cas général en prenant $z_{M} = x + \text{i}y$ avec $y \neq 0$. 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer l'affixe du point $I$ en fonction de $x$ et $y$. 
		\item Déterminer l'affixe du point $M'$ en fonction de $x$ et $y$. 
		\item Écrire les coordonnées des points $I$, B et $M'$. 
		\item Montrer que la droite (O$I$) est une hauteur du triangle OB$M'$. 
		\item Montrer que B$M' = 2 \text{O}I$.
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  \ouv{} est un repère orthonormal du plan $\mathcal{P}$.
Soit A le point d'affixe 1 ; soit B le point d'affixe $- 1$.
Soit $F$ l'application de $\mathcal{P}$ privé de O dans $\mathcal{P}$ qui, à tout point $M$ 
distinct de O, d'affixe $z$ , associe le point $M' = F(M)$ d'affixe $z'=  \dfrac{-1}{\overline{z}}$.

\begin{enumerate}\item \begin{enumerate}\item Soit E le point d'affixe e$^{\text{i}\frac{\pi}{3}}$ , on appelle E$'$ son image par $F$. Déterminer l'affixe de E$'$ sous forme exponentielle, puis sous forme algébrique.
\item On note $\mathcal{C}_{1}$ le cercle de centre O et de rayon 1. Déterminer l'image de $\mathcal{C}_{1}$ par l'application $F$.
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}\item Soit K le point d'affixe $2\text{e}^{\text{i}\frac{5\pi}{6}}$  et K$'$ l'image de K par $F$. Calculer l'affixe de K$'$. 
\item Soit $\mathcal{C}_{2}$ le cercle de centre O et de rayon 2. Déterminer l'image de $\mathcal{C}_{2}$ par l'application $F$. 
\end{enumerate}
\item On désigne par $R$ un point d'affixe $1 + \text{e}^{\text{i}\theta}$  où $\theta \in  ]- \pi~ ;~ \pi[$ ; R appartient au cercle $\mathcal{C}_{3}$ de centre A et de rayon 1.
\begin{enumerate}\item Montrer que $z' + 1 = \dfrac{\overline{z} - 1}{\overline{z}}$.
En déduire que $\left | z' + 1\right|  = \left| z'\right|.$
\item Si on considère maintenant les points d'affixe $1 + \text{e}^{\text{i}\theta}$ où $\theta$ décrit l'intervalle $]- \pi~;~\pi[$, montrer que leurs images sont situées sur une
droite. On pourra utiliser le résultat de \textbf{a.}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}
  Dans le plan complexe rapporté au repère orthonormal direct \ouv{}
(unité graphique : 5~cm), on considère les points A et B d'affixes respectives

\[z_{\text{A}} = 1 + \text{i}\quad  \text{et} \quad  z_{\text{B}}= - 
\dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{2}\text{i}.\]

On désigne par $(\mathcal{C})$ le cercle de centre O et de rayon 1.

\begin{enumerate} 
\item Donner la forme trigonométrique de $z_{\text{A}}$ et celle de $z_{\text{B}}$.

\item Dans la suite de l'exercice, $M$ désigne un point de $(\mathcal{C})$
d'affixe $\text{e}^{\text{i}\alpha}$,

$\alpha \in [0~;~2\pi]$.

On considère l'application $f$ qui à tout point $M$ de $(\mathcal{C})$, associe

$f(M) = M\text{A} \times  M\text{B}$.

	\begin{enumerate} 
		\item Montrer, pour tout $\alpha \in \R$, l'égalité suivante :

\[\text{e}^{\text{i}2\alpha} - 1 = 2\text{i}\text{e}^{\text{i}\alpha}\sin \alpha.\]

		\item Montrer l'égalité suivante : $f(M) = 
\left|\text{e}^{\text{i}2\alpha} - 1 - \left(\dfrac{1}{2} + 
\dfrac{3}{2}\text{i}\right)\text{e}^{\text{i}\alpha}\right|$.

		\item En déduire l'égalité suivante : $f(M) = \sqrt{\dfrac{1}{4} + 
\left(- \dfrac{3}{2} + 2\sin \alpha\right) ^2}$.

	\end{enumerate}

\item 
	\begin{enumerate} 
		\item En utilisant \textbf{2. c.}, montrer qu'il existe deux points 
$M$ de $(\mathcal{C})$, dont on donnera les coordonnées, pour 
lesquels $f(M)$ est minimal. Donner cette valeur minimale.

		\item En utilisant \textbf{2. c.}, montrer qu'il existe un seul point $M$ de $(\mathcal{C})$, dont on donnera les coordonnées, pour lequel $f(M)$ est maximal. Donner cette valeur maximale.

	\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{exercice}



\section{Exercices complémentaires}
\label{sec:exos}
\begin{exercice}
  Donner la forme algébrique des nombres complexes suivants:

  \begin{enumerate}
  \item $(3-\i)\times(-2+3\i)$
  \item $2(3+\i)-(-1+\i)^2$
  \item $(-1+2\i)^3$
  \item $\frac{2+3\i}{-3+5\i}$
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}Le plan étant rapporté à $\C$; déterminer
  géométriquement et algébriquement le lieu des points $M$ d'affixe
  $z$ vérifiant:
  \begin{equation*}
     |z-2\i|=|z+1-\i|
  \end{equation*}
\end{exercice}
\begin{exercice} On pose
  \begin{equation*}
    P(z)=z^3+2(\sqrt{2}-1)z^2+4(1-\sqrt{2})z-8
  \end{equation*}

  \begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
    \item Calculer $P(2)$
    \item Résoudre $P(z)=0$
    \item On note $z_1$ et $z_2$ les deux racines conjuguées de
      l'équation, avec $z_1$ celle dont la partie imaginaire est
      positive. Vérifier que $z_1+z_2=-2\sqrt{2}$
    \item Déterminer le module et un argument de $z_1$ et de $z_2$.
    \end{enumerate}
  \item Le plan étant rapporté au repère orthonormal \ouv, on note $A$
    le point d'affixe $2$, $B$ celui d'affixe $z_1$ et $C$ celui
    d'affixe $z_2$. Enfin, on appelle $I$ le milieu du segment $[AB]$.
    \begin{enumerate}
    \item Démontrer que le triangle $OAB$ est isocèle direct. En
      déduire une mesure de l'angle $(\overrightarrow{u};\overrightarrow{OI})$.
    \item Déduire des résultats précédents les valeurs exactes de
      $\cos\frac{3\pi}{8}$ et $\sin\frac{3\pi}{8}$.
    \end{enumerate}

  \end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  On considère la suite de nombres complexes $(z_n)$ définie par 
\[\sys{z_0=4}{z_{n+1}=\cfrac{1+\i}{2}z_n}\]

\begin{enumerate}
\item Calculer le module et l'argument des 4 premiers termes de la
  suite $(z_n)$.
\item On pose $\Delta_n=|z_{n+1}-z_n|$.
  \begin{enumerate}
  \item Calculer $\Delta_{n+1}$ en fonction de  $\Delta_n$
  \item En déduire que $(\Delta_n)$ est une suite géométrique.
  \item Calculer  $\Delta_n$ en fonction de $n$, déterminer
    $\lim\limits_{n\to+\infty}\Delta_n$ ainsi que le plus petit entier $n_0$
    tel que $(n>n_0\Rightarrow \Delta_n<10^{-2})$ 
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Le plan est rapporté au repère orthonormal \ouv. Unité graphique :
\textbf{3 cm}

À tout point $M$ d'affixe $z$ du plan, on associe le point $M'$
d'affixe $z'$ par l'application $f$ qui admet pour écriture complexe :
\[z'= \dfrac{(3+4\mathrm{i})z+5 \overline{z}}{6}.\]
\begin{enumerate}
\item On considère les points A, B, C d'affixes respectives $z_{\text{A}} = 1 + 2\mathrm{i}, z_{\text{B}} = 1$ et $z_C=3\mathrm{i}$.

Déterminer les affixes des points A$'$, B$'$, C$'$ images respectives de
A, B, C par $f$.

Placer les points A, B, C, A$'$, B$'$, C$'$.
\item On pose $z = x+\mathrm{i}y$ (avec $x$ et $y$ réels).

Déterminer la partie réelle et la partie imaginaire de $z'$ en
fonction de $x$ et $y$.
\item Montrer que l'ensemble des points $M$ invariants par $f$ est la
droite $(D)$ d'équation $y= \dfrac{1}{2}x$.

Tracer $(D)$. Quelle remarque peut-on faire ?
\item Soit $M$ un point quelconque du plan et $M'$ son image par
  $f$. Montrer que $M'$ appartient à la droite $(D)$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que, pour tout nombre complexe $z$ :
  
\[\dfrac{z'-z}{z_{\text{A}}} = \dfrac{z+\overline{z}}{6} +
  \mathrm{i}\dfrac{z-\overline{z}}{3}.\]

  En déduire que le nombre $\dfrac{z'-z}{z_{\text{A}}}$ est réel.
		\item En déduire que, si $M' \neq M$, les droites (OA) et $(MM')$
  sont parallèles.
	\end{enumerate}
\item Un point quelconque $N$ étant donné, comment construire son
image $N'$? (on étudiera deux cas suivant que $N$ appartient ou non
à $(D)$).

Effectuer la construction sur la figure.
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{exercice}
  
Le plan complexe est muni d'un repère orthonormal direct \ouv{} d'unité graphique $1$~cm.

On désigne par i le nombre complexe de module $1$ et d'argument $\dfrac{\pi}{2}$.
\begin{enumerate}
\item  Résoudre dans l'ensemble $\C$ des nombres complexes l'équation 
\[z^2 + 4z + 16 = 0.\]
\item  Pour tout nombre complexe $z$, on pose $P(z) = z^3 - 64$.
	\begin{enumerate}
		\item  Calculer $P(4)$.
		\item  Trouver les réels $a,~ b$ et $c$ tels que, pour tout nombre complexe $z$, $P(z) = (z - 4)\left(az^2 + bz + c\right)$.
		\item  Résoudre dans l'ensemble des nombres complexes l'équation $P(z) = 0$.
	\end{enumerate}
\item  On considère les points A, B et C d'affixes respectives : $z_{\text{A}} = -2 + 2\text{i}\sqrt{3},~ z_{\text{B}} = \overline{z_{\text{A}}}$ et $z_{\text{C}} = 4$.
	\begin{enumerate}
		\item  Établir que $z_{\text{A}}  = 4\text{e}^{\text{i}\frac{2\pi}{3}}$.\\ Écrire $z_{\text{B}}$ sous la forme $r\text{e}^{\text{i}\theta}$, où $r$ est un nombre réel strictement positif et $\theta$ un nombre réel compris entre $-\pi$ et $\pi$.
		\item  Placer les points A, B et C dans le plan muni du repère \ouv.
		\item  Déterminer la nature du triangle ABC.
	\end{enumerate}
\item  On appelle D l'image de A par la rotation de centre O et d'angle $\dfrac{\pi}{6}$, et on appelle $z_{\text{D}}$, l'affixe du point D.
	\begin{enumerate}
		\item  Déterminer le module et un argument de $z_{\text{D}}$.
		\item  En déduire la forme algébrique de $z_{\text{D}}$.
		\item  Placer le point D sur le graphique précédent.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}






\begin{exercice}
  

Le plan complexe est muni d'un repère orthonormé direct \ouv{} d'unité graphique 2~cm.

On considère les points A, B et C d'affixes respectives 

\[z_{\text{A}} = -2\text{i},\quad  z_{\text{B}} = -\sqrt{3} + \text{i}~~ \text{et}~~ z_{\text{C}} = \sqrt{3} + \text{i}.\]

\medskip
 
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Écrire $z_{\text{A}},~z_{\text{B}}$ et $z_{\text{C}}$ sous forme exponentielle. 
		\item En déduire le centre et le rayon du cercle $\Gamma$ passant par les points A, B et C. 
		\item Faire une figure et placer le point A, tracer le cercle $\Gamma$ puis placer les points B et C.
	\end{enumerate} 
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Écrire le quotient $\dfrac{z_{\text{B}} - z_{\text{A}}}{z_{\text{C}} - z_{\text{A}}}$ sous forme algébrique puis sous forme exponentielle. 
		\item En déduire la nature du triangle ABC .
	\end{enumerate} 
\item On note $r$ la rotation de centre A et d'angle mesurant $\dfrac{\pi}{3}$~radians. 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que le point O$'$, image de O par $r$, a pour affixe  $- \sqrt{3} - \text{i}$. 
		\item Démontrer que les points C et O$'$ sont diamétralement opposés sur le cercle $\Gamma$. 
		\item Tracer l'image $\Gamma'$ du cercle $\Gamma$ par la rotation $r$. 
		\item Justifier que les cercles $\Gamma$ et $\Gamma '$ se coupent en A et B.
	\end{enumerate} 
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer l'ensemble $(E)$ des points $M$ d'affixe $z$ tels que 
		
		\[|z| = \left|z + \sqrt{3} + \text{i}\right|.\] 
		\item Montrer que les points A et B appartiennent à $(E)$. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{exercice}


\begin{exercice} On considère un triangle quelconque. Sur ses   côtés,
   on construit trois triangles équilatéraux (à
   l'extérieur). Démontrer que les centres de gravité des triangles
   équilatéraux forme un triangle équilatéral.
\end{exercice}



\begin{exercice}[\textbf{Épreuves communes ENI-GEIPI-POLYTECH. Mai 2012}]


  
On se place dans le plan complexe $P$ rapporté au repère \ouv orthonormal, direct. Pour tout complexe $z$, on pose: 

\[z' = (1 + \text{i})z - \text{i}.\]
 
On considère la fonction $F$ qui, à tout point $M$ d'affixe $z$, associe le point $M'$ d'affixe $z'$. 


\begin{enumerate}
\item Soit le point A d'affixe $z_{\text{A}} = 1$. Déterminer l'image A$'$ par $F$ de A. 
\item  Dans cette question, on considère un point $M$ d'affixe $z \neq 1$. 

On considère le complexe $Z = \dfrac{z' - z}{1-z }$.
	\begin{enumerate}
		\item $Z$ peut s'écrire $Z = a\text{i}$. Déterminer $a$. Justifier le calcul. 
		\item Déterminer le module $|Z|$ et un argument arg($Z$) de $Z$. 
		\item Exprimer la distance $MM'$ en fonction de $M$A
                  et déterminer une mesure

 de l'angle~$\left(\vect{M\text{A}},~\vect{MM'}\right)$. 
		\item En déduire la nature du triangle A$M M'$. 
		\item Construire l'image $M'$ par $F$ du point $M$ placé sur la figure.
	\end{enumerate} 
\item C désigne le symétrique du point A par rapport à l'origine O du repère et B désigne le point d'affixe : 

\[z_{\text{B}} = \dfrac{- 1 + \text{i}}{2}.\]

	\begin{enumerate}
		\item Donner l'affixe $z_{\text{C}}$ du point C. 
		\item Déterminer l'affixe $z_{\text{B}'}$ de l'image B$'$ par $F$ du point B. Détailler le calcul. 
		\item Placer les points B, B$'$ et C sur la figure de 2. e.
	\end{enumerate} 
\item
	\begin{enumerate}
		\item Déduire de la question 2. c. la mesure de l'angle $\left(\vect{\text{BA}\phantom{'}},~\vect{\text{BA}'}\right)$. 
		\item Donner la mesure de l'angle $\left(\vect{\text{CA}\phantom{'}},~\vect{\text{CB}'}\right)$. Justifier le résultat. 
		\item En déduire que les points A, B, C et B$'$ appartiennent à un même cercle dont on donnera les extrémités d'un diamètre. Justifier la réponse. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}


%ftemplate
\end{document}


